**9號幹線**（）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界的一條](../Page/新界.md "wikilink")[主要幹線](../Page/香港幹線編號系統.md "wikilink")，在香港早期規劃中稱為**新界環迴公路**（）。9號幹線亦是全港最長的道路幹線，路標計為70.7公里（位於城門隧道轉車站）；同時亦擁有全港最長的[快速公路系統](../Page/快速公路.md "wikilink")，由大埔公路－沙田段（火炭路口）至元朗公路於屯門之終點，約42公里路段是無間斷高速公路。它是以連接[荃灣至](../Page/荃灣區.md "wikilink")[沙田的](../Page/沙田區.md "wikilink")[城門隧道收費廣場作循環點](../Page/城門隧道.md "wikilink")，逆時針方向環迴新界的主要幹道，看似一個凸字大環；而城門隧道亦是此幹線唯一一條收費隧道。它是連接新界各個[新市鎮](../Page/香港新市鎮.md "wikilink")（除西貢區外）的主幹道。

這條幹線途經路段有：（逆時針方向顯示）城門隧道、[城門隧道公路](../Page/城門隧道公路.md "wikilink")、[大埔公路－沙田段](../Page/大埔公路－沙田段.md "wikilink")、[吐露港公路](../Page/吐露港公路.md "wikilink")、[粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")、[新田公路](../Page/新田公路.md "wikilink")、[青朗公路](../Page/青朗公路.md "wikilink")（[錦田河以北一段](../Page/錦田河.md "wikilink")）、[元朗公路](../Page/元朗公路.md "wikilink")、[屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")、[青山公路－荃灣段](../Page/青山公路#荃灣段.md "wikilink")（近[柴灣角](../Page/柴灣角.md "wikilink")）、[象鼻山路](../Page/象鼻山路.md "wikilink")，後返回城門隧道。同時部份出口為[1號幹線](../Page/1號幹線.md "wikilink")、[2號幹線](../Page/2號幹線.md "wikilink")、[3號幹線](../Page/3號幹線.md "wikilink")、[5號幹線](../Page/5號幹線.md "wikilink")、[8號幹線及](../Page/8號幹線.md "wikilink")[10號幹線的起訖點](../Page/10號幹線.md "wikilink")。

## 歷史

9號幹線為第二代幹線編號中的1、2及5號幹線部份路段改組而成，然而只有貫穿愉景新城一段象鼻山路為改組後建成，各路段通車時間如下：

[Lam_Tei_Interchange_201309.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lam_Tei_Interchange_201309.jpg "fig:Lam_Tei_Interchange_201309.jpg")
[Cheung_Pei_Shan_Road.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cheung_Pei_Shan_Road.jpg "fig:Cheung_Pei_Shan_Road.jpg")

  - [屯門公路第一行車道於](../Page/屯門公路.md "wikilink")1978年5月通車
  - [屯門公路深井段東行線於](../Page/屯門公路.md "wikilink")1981年2月通車
  - [屯門公路第二行車道荃灣至深井於](../Page/屯門公路.md "wikilink")1981年2月通車
  - [屯門公路第二行車道全線於](../Page/屯門公路.md "wikilink")1983年5月通車
  - [粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")（[粉嶺支路](../Page/粉嶺支路.md "wikilink")）於1985年6月通車
  - [粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")（和合石交匯處至林錦公路交匯處段）和[吐露港公路於](../Page/吐露港公路.md "wikilink")1985年9月25日通車
  - [粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")（上水至白石凹段）於1987年4月通車
  - [城門隧道於](../Page/城門隧道.md "wikilink")1990年4月通車
  - [粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")（白石凹至新田段）及[新田公路](../Page/新田公路.md "wikilink")（新田至錦綉花園段）於1991年8月通車
  - [新田公路](../Page/新田公路.md "wikilink")（凹頭至錦綉花園段）於1993年1月通車
  - [元朗公路](../Page/元朗公路.md "wikilink")（[元朗至](../Page/元朗.md "wikilink")[屯門東走廊](../Page/屯門東走廊.md "wikilink")）於1993年7月通車
  - [元朗公路](../Page/元朗公路.md "wikilink")（[元朗南繞道](../Page/元朗南繞道.md "wikilink")）於1994年年底通車
  - [象鼻山路](../Page/象鼻山路.md "wikilink")（柴灣角至石圍角段）於2007年2月8日通車，9號幹線完滿建成

## 其他

香港早期貫通新界的為[大埔公路和](../Page/大埔公路.md "wikilink")[青山公路](../Page/青山公路.md "wikilink")，兩條公路南端和北端相接，一東一西穿過新界成一環狀（由於9號幹線中的粉嶺公路佔用了原大埔公路大窩段和粉嶺段的用地，大埔公路北端現已縮短至[大埔](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")），9號幹線可說是取代了這兩條公路的地位。

由於9號幹線是一環狀公路，並沒有東西行或南北行的方向區分，因此路標上以A、B表示其行車方向。

  - A方向：[城門隧道收費廣場往](../Page/城門隧道.md "wikilink")[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")，順時針環迴（路標由70.7遞減）。
  - B方向：城門隧道收費廣場往[沙田](../Page/沙田_\(香港\).md "wikilink")，逆時針環迴（路標由0.0遞增）。

## 出口列表

\! colspan="5" style="border-bottom: 5px solid \#CF0421;" |  9號幹線 |- \!
rowspan=2 width="80" | 名稱 || colspan="2" align="center" | B
行車方向（逆時針）\!\! colspan="2" align="center" | A 行車方向（順時針）
|- | width="30" align="center" | 編號 || width="170" align="center" | 前往地區
|| width="170" align="center" | 前往地區 || width="30" align="center" | 編號
|- \! colspan="5" align="center" | 連接
[象鼻山路](../Page/象鼻山路.md "wikilink") |- | colspan="5"
align="center" |
[<File:AB-Tunnel.svg>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AB-Tunnel.svg "fig:File:AB-Tunnel.svg")
[城門隧道](../Page/城門隧道.md "wikilink") |- | || 1 ||
[大圍](../Page/大圍.md "wikilink") ||
大圍、[九龍（西）](../Page/西九龍.md "wikilink")、[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")（經[尖山隧道及沙田嶺隧道](../Page/尖山隧道及沙田嶺隧道.md "wikilink")）
 || 1 |- | || 2 ||
[沙田市中心](../Page/沙田市中心.md "wikilink")、[九龍（東）](../Page/東九龍.md "wikilink")
|| [沙田市中心](../Page/沙田市中心.md "wikilink")、九龍（東） || 2 |- | || 2A ||
[火炭](../Page/火炭.md "wikilink")、[彭福公園](../Page/彭福公園.md "wikilink") ||
|| |- | || || || 沙田市中心、火炭、九龍（中、東）（經[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")）
 || 2B |- | || || || 彭福公園 || 2C |- | || 2D ||
[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")、[大埔公路－馬料水段](../Page/大埔公路.md "wikilink")
|| || |- | || 3 || [沙田馬場](../Page/沙田馬場.md "wikilink") || 沙田馬場 || 3 |- |
|| || ||
[馬鞍山](../Page/馬鞍山_\(香港市鎮\).md "wikilink")、九龍（東）（經[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")）
 || 3A |- | 馬料水交匯處 || 4 ||
[馬料水](../Page/馬料水.md "wikilink")、水警北區總部、[科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink")、[馬鞍山](../Page/馬鞍山_\(香港市鎮\).md "wikilink")、[西貢](../Page/西貢市.md "wikilink")、九龍（東）（經[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")）
|| 大學科學園路校門、馬料水、[白石角](../Page/白石角.md "wikilink")、科學園、水警北區總部 || 4 |- | ||
|| || 白石角、科學園 || 4A |- | rowspan=2 | 元州仔交匯處 || rowspan=2 | 5 ||
[大埔墟](../Page/大埔墟.md "wikilink") || rowspan=2 |
[大埔（南）](../Page/廣福.md "wikilink") || rowspan=2 | 5 |-
|[大埔中心](../Page/大埔中心.md "wikilink")、[大埔工業邨](../Page/大埔工業邨.md "wikilink")、[大尾篤](../Page/大尾篤.md "wikilink")（經[汀角路](../Page/汀角路.md "wikilink")）
|- | || 5A || 大埔（南） || || |- | || 6 ||
[大埔（北）](../Page/大埔舊墟.md "wikilink") || 大埔（北） || 6 |- |
林錦公路交匯處 || 7 ||
[康樂園](../Page/康樂園.md "wikilink")、[石崗](../Page/石崗.md "wikilink")
|| 大埔（北）、康樂園、[石崗](../Page/石崗.md "wikilink") || 7 |- | || || ||
[九龍坑](../Page/九龍坑.md "wikilink") || 7A |- | rowspan=2 | 和合石交匯處 ||
7B || [和合石](../Page/和合石.md "wikilink")、[華明邨](../Page/華明邨.md "wikilink")
|| || |- | 7C ||
[粉嶺](../Page/粉嶺.md "wikilink")、[沙頭角](../Page/沙頭角.md "wikilink")
|| || |- | 掃管埔交匯處 || 8 || [上水](../Page/上水.md "wikilink") ||
[粉嶺](../Page/粉嶺.md "wikilink") || 8 |- | 寶石湖交匯處 || 9 ||
石崗、[古洞](../Page/古洞.md "wikilink")、[文錦渡](../Page/文錦渡.md "wikilink")
|| 文錦渡、上水、石崗 || 9 |- | 白石凹交匯處 || 9A ||
[白石凹](../Page/白石凹.md "wikilink")、[新田](../Page/新田_\(香港\).md "wikilink")、古洞
|| || |- | rowspan=3 | 新田交匯處 || 10 ||
[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")（客車）、新田 || 深圳（客車）|| 10
|- | || || 新田、古洞 || 10C |- | 10B || 深圳（貨車）|| 深圳（貨車）|| 10B |- | || || ||
新田、[米埔](../Page/米埔.md "wikilink") || 10A |- | 錦繡交匯處 || 11 ||
大生圍、[錦繡花園](../Page/錦繡花園.md "wikilink")、[八鄉](../Page/八鄉.md "wikilink")
|| 大生圍、錦繡花園 || 11 |- | || 12 ||
[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")、[青衣](../Page/青衣.md "wikilink")、[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")、[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")（經[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")）
|| 荃灣、青衣、九龍、香港島（經大欖隧道） || 12 |- | 十八鄉交匯處、博愛交匯處 || 13 ||
[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")、[博愛醫院](../Page/博愛醫院.md "wikilink")
|| 元朗、[錦田](../Page/錦田.md "wikilink")、大棠 || 13 |- | 十八鄉交匯處 || 13A ||
元朗（南）、[大棠](../Page/大棠.md "wikilink") || || |- | 唐人新村交匯處 || 14
|| 元朗（西）、元朗工業邨、屏山、[天水圍](../Page/天水圍.md "wikilink")（東） ||
元朗（西）、元朗工業邨、屏山、天水圍（東） || 14 |- | 天水圍西交匯處
|| 15 ||
天水圍（西）、[濕地公園](../Page/香港濕地公園.md "wikilink")、[洪水橋](../Page/洪水橋.md "wikilink")、[流浮山](../Page/流浮山.md "wikilink")
|| 天水圍（西）、濕地公園、洪水橋、流浮山 || 15 |- | || 16 ||
[深圳灣](../Page/深圳灣.md "wikilink")
、[廈村](../Page/廈村.md "wikilink")、[流浮山](../Page/流浮山.md "wikilink")
|| 深圳灣、廈村、流浮山  || 16 |- | [藍地交匯處](../Page/藍地交匯處.md "wikilink") || 17 ||
[虎地](../Page/虎地.md "wikilink")、藍地、[嶺南大學](../Page/嶺南大學_\(香港\).md "wikilink")（必須經過出口16前往）
|| [藍地](../Page/藍地.md "wikilink")、嶺南大學 || 17 |- | 青田交匯處 || 18 ||
[屯門](../Page/屯門.md "wikilink")（西）、[大興邨](../Page/大興邨.md "wikilink")、[良景邨](../Page/良景邨.md "wikilink")（青田路）
|| 屯門（西）、大興邨、良景邨（青田路） || 18 |- | || 19 ||
新墟（[杯渡路](../Page/杯渡路.md "wikilink")） ||
[屯門市中心](../Page/屯門市中心.md "wikilink")、新墟 || 19 |- | || 20 ||
屯門市中心、[屯門市廣場](../Page/屯門市廣場.md "wikilink") ||
屯門市中心、[屯門大會堂](../Page/屯門大會堂.md "wikilink")、屯門市廣場（屯喜路）
|| 20 |- | || || ||
[新墟](../Page/新墟.md "wikilink")、[青山公路－青山灣段](../Page/青山公路.md "wikilink")
|| 20A |- | || 21 ||
[蝴蝶灣](../Page/蝴蝶灣.md "wikilink")、[內河碼頭](../Page/香港內河碼頭.md "wikilink")、[青山灣](../Page/青山灣.md "wikilink")、[龍鼓灘](../Page/龍鼓灘.md "wikilink")（[皇珠路](../Page/皇珠路.md "wikilink")）
|| [屯門碼頭](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")、蝴蝶灣、內河碼頭、青山灣、龍鼓灘（皇珠路） || 21 |- |
小欖交匯處 || 22 ||
[小欖](../Page/小欖_\(香港\).md "wikilink")、[掃管笏](../Page/掃管笏.md "wikilink")、[青龍頭](../Page/青龍頭.md "wikilink")、[大欖涌及深井](../Page/大欖涌.md "wikilink")
|| 小欖、掃管笏、[黃金海岸](../Page/黃金海岸_\(香港\).md "wikilink")、大欖涌及青山灣 || 22 |- |
深井交匯處 || 23 ||
[深井](../Page/深井.md "wikilink")、[汀九](../Page/汀九.md "wikilink")
|| 深井、汀九、青龍頭 || 23 |- | || 24 ||
[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")、[青衣](../Page/青衣.md "wikilink")、[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")、[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")（經[汀九橋](../Page/汀九橋.md "wikilink")）
 ||
[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")、天水圍、錦田、米埔、牛潭尾、[落馬洲及上水](../Page/落馬洲.md "wikilink")
（經[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")）  || 24 |- | || 24A ||
荃灣（中、南）、青衣、[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")、九龍（經[荃灣路](../Page/荃灣路.md "wikilink")）
 || || |- | || 24C ||
[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")（北）（青山公路－荃灣段、[荃景圍](../Page/荃景圍.md "wikilink")）
|| || |- | rowspan=2 | 荃錦交匯處 || rowspan=2| 25 ||
[石崗](../Page/石崗.md "wikilink")、[大帽山](../Page/大帽山.md "wikilink")（經[荃錦公路](../Page/荃錦公路.md "wikilink")）
|| 荃灣(經[德士古道北](../Page/德士古道北.md "wikilink"))、九龍（經德士古道、荃灣路）、汀九
(經[大河道北](../Page/大河道北.md "wikilink"))、青衣（經青荃路）、大嶼山（經[青衣北岸公路](../Page/青衣北岸公路.md "wikilink")）
|| rowspan=2 | 25 |- |
青衣（經[德士古道](../Page/德士古道.md "wikilink")、[青荃路](../Page/青荃路.md "wikilink")）、九龍（經德士古道、荃灣路）
|| 石崗、大帽山（經荃錦公路） |- | 和宜合交匯處 || || ||
葵涌、[城門谷](../Page/城門谷.md "wikilink") || 25A |- |
colspan=5 align="center" |
[<File:AB-Tunnel.svg>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AB-Tunnel.svg "fig:File:AB-Tunnel.svg")
[城門隧道](../Page/城門隧道.md "wikilink") |- \! colspan=5 align="center" | 連接
[城門隧道公路](../Page/城門隧道公路.md "wikilink")

## 外部链接

  - 運輸署：9號幹線路線圖
    [JPG版本](http://www.td.gov.hk/mini_site/hksrens/2008/TC/images/Route9.jpg)
    [PDF版本](http://www.td.gov.hk/mini_site/hksrens/2008/TC/images/Route9.pdf)
  - Google Maps上顯示
    [1](http://maps.google.com.hk/maps?f=d&source=s_d&saddr=%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%B1%AF%E9%96%80%E5%85%AC%E8%B7%AF&daddr=%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E7%B2%89%E5%B6%BA%E5%85%AC%E8%B7%AF+to:%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%90%90%E9%9C%B2%E6%B8%AF%E5%85%AC%E8%B7%AF+to:%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%90%90%E9%9C%B2%E6%B8%AF%E5%85%AC%E8%B7%AF+to:%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%9F%8E%E9%96%80%E9%9A%A7%E9%81%93%E5%85%AC%E8%B7%AF+to:%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%B1%AF%E9%96%80%E5%85%AC%E8%B7%AF+to:%E8%B7%AF%E5%BE%91+9%2F%E5%B1%AF%E9%96%80%E5%85%AC%E8%B7%AF&hl=zh-TW&geocode=FU6LVQEdbjPLBg%3BFWRgVwEdnArNBg%3BFRNnVgEd8nLOBg%3BFffuVQEdXLzOBg%3BFRGDVQEdSpvNBg%3BFSNMVQEdRWHMBg%3BFSOLVQEdjjPLBg&mra=ls&sll=22.43007,114.09504&sspn=0.262765,0.445976&brcurrent=3,0x3403f00a63639461:0xba0588d41c361655,0&ie=UTF8&z=12)

[港](../Category/環狀道路.md "wikilink")
[Category:香港幹線](../Category/香港幹線.md "wikilink")
[香港9號幹線](../Category/香港9號幹線.md "wikilink")